\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,theorem}
\theoremstyle{break}
\newtheorem{theo}{定理}[section]
\newtheorem{defn}{定義}[section]
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\begin{document}
\section{代数的数-入門}
この節は,環と体の知識を必須とする.\\
環とは,$\mathbb Z$の様な,和,差,積について閉じている(演算の結果がまたその中に含まれる)もので,\\
体とは,$\mathbb Q,\mathbb R,\mathbb C$の様な,加減乗除について閉じているものである.\\
体は環の一種であるが,体そのものを環としてみなすことはあまりなく,体のある部分集合を環とみなす,という場合が多い.
\subsection{代数的数}
\begin{defn}[代数的数]
ある有理数係数の代数方程式$a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0=0\qquad(n\geq 1,a_n\neq0)$の根である複素数を,
{\bf 代数的数}(algebraic number)という.また,そのような数を,($\mathbb Q$上)代数的という.
\end{defn}
例:\\
$\sqrt 2$は,$x^2-2=0$の根であるため,代数的数である.\\
$\sqrt 2+\sqrt {-5}$は,$x^4+6x^2+49=0$の根(の一つ)であるため,代数的数である.\\
(代数的数は,ギリシア文字$\alpha,\beta,\gamma,\cdots$を使って表されることが多い.)\\
ここで,以下の定理が成り立つ.
\begin{theo}
任意の代数的数の加減乗除は,また代数的数になる.\\
(代数的数の集合は,体である.)
\end{theo}
例:\\
(i)$x^2-2=0$の根である$\sqrt 2$と,$x^2+5=0$の根である$\sqrt {-5}$の和$\sqrt 2 +\sqrt{-5}$は,
$x^4+6x^2+49=0$の根である.\\
(ii)$\sqrt 5/\sqrt[3]2$は,$4x^6-125=0$の根である.
\begin{defn}[最小多項式,次数]
代数的数$\alpha$に対して,$x=\alpha$を根に持つ($\mathbb Q$係数の)方程式$f(x)=0$があるので,
その$f(x)$の中で次数が$1$以上で最小のものがある.それを($\mathbb Q$上の)最小多項式という.
また,最小多項式の次数を,$\alpha$の($\mathbb Q$上の){\bf 次数}といい,$\deg \alpha$と書く.
\end{defn}
例:\\
$\sqrt 2$の最小多項式は$x^2-2$なので,次数は$2$である.\\
$\sqrt 2+\sqrt{-5}$の最小多項式は$x^4+6x^2+49$なので,次数は$4$である.\\
なお,今後多項式$f(x)$の根というときには,$f(x)=0$の根と同じ意味である.\\

($\alpha$の)最小多項式には,以下の特徴がある.\\
(1)$\alpha$を根に持つ$\mathbb Q$係数の多項式は,最小多項式で割り切れる.\\
\ 例:$x^4-4$は$\sqrt 2$を根に持つが,$x^4-4=(x^2-2)(x^2+2)$である.\\
つまり,$\{f(x)\in \mathbb Q[x]|f(\alpha)=0\}$には最大公約元が存在し,それは最小多項式である.\\
(2)最小多項式は複数あるが,それらはすべて定数倍の違いである.\\
\ 例:$x^2-2$と$2x^2-4$は同じ根$\sqrt 2$を持ち,その最小多項式であるが,
一方を$2$ or $2^{-1}$倍すると他方に一致する.
\begin{theo}[次数に関する諸定理]
$m=\deg \alpha,n=\deg \beta$とする.
\begin{align}
\deg(\alpha+\beta)&\leq mn\\
\deg(\alpha-\beta)&\leq mn\\
\deg(\alpha\beta)&\leq mn\\
\deg(\alpha/\beta)&\leq mn
\end{align}
\end{theo}
\begin{defn}[共役]
代数的数$\alpha$に対して,($\mathbb Q$上の)最小多項式$f_\alpha(x)$の根を$\alpha$の($\mathbb Q$上の){\bf 共役}
という.($\alpha$自身も含まれる)
\end{defn}
例:\\
$\sqrt 2$の共役は,$\pm \sqrt 2$である.
$\sqrt[3]2$の共役は,$\sqrt[3]2\omega^i\quad(i=0,1,2)$である.
\begin{defn}[Norm,Trace]
代数的数$\theta$の($\mathbb Q$上の)最小多項式$a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0(a_n\neq 0)$に対して,
$-a_{n-1}/a_n$を($\mathbb Q$上の)Trace,$(-1)^na_0/a_n$を($\mathbb Q$上の)Normという.
\end{defn}
(注:TraceとNormについては,体のTrace,Normの方が一般的である.よって,上の概念に特別な記号はないが,体のTrace,Normには
記号$\mathrm{Tr}_{L/K},N_{L/K}$がある.)\\
例:\\
$\sqrt 2$の($\mathbb Q$上の)Normは2,Traceは0である.
\subsection{$K$上代数的}
先の節の内容は,方程式,多項式の係数として別の体$K$の数を認めれば,$K$上代数的,最小多項式,次数,共役,Trace,Norm
等が同じように定義できる.\\
(ただし"代数的数"という言い回しは有理数体上代数的の数にのみ使われる)\\
例:\\
$K=\mathbb C$(複素数体)のとき\\
任意の複素数係数の方程式は必ず($\mathbb C$内に)根を持つので,$\{\mathbb C\mbox{上代数的な数}\}=\mathbb C$が
成り立つ.({\bf 代数学の基本定理})\\
また,$\mathbb A=\{\mathbb Q\mbox{上代数的な数}\}=\{\mbox{代数的数}\}$とするとき,
$\{\mathbb A\mbox{上代数的な数}\}=\mathbb A$が成り立つ.
つまり,$\mathbb A$上代数的な数は代数的数($\mathbb Q$上代数的)なのである.
\subsection{代数的整数}
\begin{defn}[代数的整数]
($\mathbb Q$上)代数的な$\alpha$について,$\alpha$の最小多項式のうち最上位の項が1であるものを$f_\alpha(x)$とする.
このとき$f_\alpha(x)$のすべての係数が整数($\mathbb Z$内)である場合,$\alpha$を,
($\mathbb Z$上,あるいは$\mathbb Q$上){\bf 代数的整数}(algebraic integer)であるという.
\end{defn}
\begin{theo}[代数的整数は環をなす]
代数的整数の和,差,積は代数的整数である.
\end{theo}
(この性質は整数の性質に似ている.そのため代数的整数と呼ばれるのである.)
なお,代数的整数と区別するため,ふつうの整数($\mathbb Z$の要素)を{\bf 有理整数}(rational integer)という.
\subsection{体の拡大}
体$K$に対して,$K$上代数的な数$\theta$があるとき,
\subsection{単数}
$K$に属する数$\alpha$について,$N_{K/\Q}(\alpha)=\pm 1$のとき,$\alpha$を体$K$の{\bf 単数}という.\\
例:\\
\begin{itemize}
\item $K:=\mathbb Q(\sqrt 2),\alpha=1+\sqrt 2\in K$のとき,$\alpha$は多項式$x^2-2x-1$の根なので整数である.また,
\[N(\alpha)=(1+\sqrt 2)(1-\sqrt 2)=1-2=-1\]
より$\alpha$は単数である.
\item $K=\mathbb Q(\sqrt 5),\alpha=(1+\sqrt 5)/2$のとき,$\alpha$は多項式$x^2-x-1$の根なので整数である.また,
\[N(\alpha)=\frac{1+\sqrt 5}2 \cdot \frac {1-\sqrt 5}2=-1\]より$\alpha$は単数である.
\end{itemize}

\end{document}
